\subsection{Kohleausstieg - Szenario alle außer Datteln 4}
\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Jährlich wird ein Viertel der Kohle-Leistung (installierte Leistung)
abgeschaltet und stillgelegt, beginnend 2020, bis 2023 alle
Kohlekraftwerke vom Netz sind (außer Datteln 4). Die abgebauten
Stromerzeugungskapazität wir ausgeglichen durch flexbile Erzeugung und
flexiblen Verbrauch bei Großabnehmer*innen. Datteln 4 darf auf Grund
seiner beeindruckenden Effizienz bis 2035 am Netz bleiben und wird dem
Wirtschaftsminister zu Ehren in „Peter-Altmaier-Gedenkkraftwerk``
umbenannt.

\hypertarget{abschaltplan}{%
\paragraph{Abschaltplan}\label{abschaltplan}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  2020 - das dreckigste Viertel Kohlekraft (Braunkohle, alte Steinkohle)
\item
  2021 - das nächstdreckige Viertel geht vom Netz (rest Braunkohle,
  Steinkohle)
\item
  2022 - das nächstdreckige Viertel geht vom Netz
\item
  2023 - das letzte Viertel geht vom Netz -- alle außer das
  Peter-Altmaier-Gedenkkraftwerk.
\item
  2035 - das Peter-Altmaier-Gedenkkraftwerk geht vom Netz -- drei Jahre
  früher als ursprünglich geplant (die Setzerin erlaubt sich an dieser
  Stelle darauf hinzuweisen, dass es sich hier um einen Witz handelt!
  Datteln hätte nie ans Netz gehen dürfen!).
\end{itemize}

\hypertarget{ausgleichsmauxdfnahmen}{%
\paragraph{Ausgleichsmaßnahmen:}\label{ausgleichsmauxdfnahmen}}

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  Erhöhung der Flexiblität auf Seiten der Stromerzeugung durch Zubau von
  Gaskraftwerken im Umfang von 5 bis 10 GW installierter Leistung. Wenn
  möglich weniger bzw. durch Speicherkraftwerke oder Erneuerbare statt
  Erdgas.
\item
  Erhöhung der Flexibilität auf der Verbrauchsseite: Große
  Verbraucher*innen (zunächst ab 10 MWh Jahresverbrauch, ab 2022 ab 1
  MWh Jahresverbrauch) stellen ihre Produktionsanlagen in Zeiten von
  wenig Stromerzeugung ab. Dazu werden sie „ermuntert`` (finanzielle
  Anreize + gesetzlicher Zwang), ihren Stromverbrauch als „abschaltbare
  Lasten`` vorzuhalten, also ihre Produktion flexibel um die
  Verfügbarkeit von (günstigem) Strom herum zu organisieren.
\end{enumerate}

Das Abschalten von Lasten hat dabei Vorrang vor dem Einschalten von
(fossilen) Erdgaskraftwerken.

Abschaltbare Lasten sind ebenfalls nicht neu, sondern bereits Teil des
heutigen Strommarkt-Designs und beim Betrieb der Netze bereits
üblich\footnote{\label{ref0}Bundesnetzagentur: Abschaltbare Lasten (abgerufen am 16.2.2020) \url{https://www.bundesnetzagentur.de/DE/Sachgebiete/ElektrizitaetundGas/Unternehmen\_Institutionen/Versorgungssicherheit/Engpassmanagement/AbLaV/AbschbareLasten\_node.html}}: Die Bundesnetzagentur
schreibt unter dem Begriff der "Regelleistung" abschaltbare Lasten im
Umfang von derzeit zwei mal 750 Megawatt aus; die beteiligten Betriebe
verpflichten sich, diese durch die Netzbetreiber steuerbar innerhalb von
wenigen Millisekunden bzw. 15 Minuten auszuschalten oder zu
drosseln.\footnote{\label{ref1}50Hertz Transmission GmbH: Abschaltbare Lasten (abgerufen am 16.2.2020) \url{https://www.regelleistung.net/ext/static/abla}} Diese Praxis wäre also
auszuweiten auf längere Zeiträume und auf mehr Stromverbraucher*innen,
bzw. wäre für große Verbraucher*innen verpflichtend zu machen. Bayer,
Volkswagen, Opel oder Rheinmetall, Chemieindustrie, Stahlwerke und
Aluminiumwerke würden dann an drei oder fünf Tagen im Jahr ihre
Produktion an energie-intensiven Standorten drosseln und könnten
Wartungsarbeiten ausführen oder die Belegschaft zuhause lassen. Aufgrund
dessen, dass die Erzeugung von erneuerbarem Strom aus Wind und Sonne
sich sehr gut vorhersagen lässt, wüssten die jeweiligen Betriebe 72 bis
24 Stunden vorher Bescheid. Dies stellt keine unnötigen oder
unzumutbaren Härten für die Unternehmen oder die Belegschaften dar.

\hypertarget{co2-einsparung-abschuxe4tzung}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{CO\textsubscript{2}-Einsparung:
Abschätzung}{CO$_2$-Einsparung: Abschätzung}}\label{co2-einsparung-abschuxe4tzung}}

Im Jahr 2017* war allein die Kohle verantwortlich für 249 Millionen
Tonnen CO\textsubscript{2} Emissionen oder rund 71 \% der
CO\textsubscript{2}-Emissionen im Stromsektor bzw. 32,5 \% der
energiebedingten Emissionen in Deutschland (insgesamt 766 mio
t)\footnote{\label{ref2}Umweltbundesamt: Daten und Fakten zu Braun- und Steinkohlen, S. 31 ff. (2017, abgerufen am 25.2.2020) \url{https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/1410/publikationen/171207\_uba\_hg\_braunsteinkohle\_bf.pdf}}. Eine Umsetzung des
Abschaltplans würde daher kurzfristig zu einer sehr erheblichen
Verminderung der CO\textsubscript{2}-Emissionen im Stromsektor führen
und mittelfristig zu einer Verminderung im Umfang von 249 mio t
CO\textsubscript{2}. Da die Kohle teilweise durch Gas ersetzt würde,
wäre zu erwarten, dass bis zum verstärkten Ausbau von erneuerbaren
Energiequellen noch nicht die volle Reduktion verwirklicht werden kann,
denn Erdgas verursacht ebenfalls Treibhausgas-Emissionen durch
Herstellung, Transport und Verbrennung. Dieser Abschaltplan sieht vor,
dass Erdgas nur als "Lückenfüller" herangezogen werden soll und in
dieser Funktion der Abschaltung von Lasten (= große Stromverbraucher)
\emph{nachgeordnet} sein soll. Wie gut das flexible, vom Stromangebot
abhängige Zu- und Abschalten von großen und mittleren Lasten
funktioniert, ist noch nicht erprobt, daher kann noch nicht abgeschätzt
werden, wie oft und wie viele Gaskraftwerke werden einspringen müssen.
Theoretisch kann diese Maßnahme aber sogar zur kurz- und mittelfristigen
Reduktion vom fossilen Energieträger Gas führen, da Gas eben dem
Abschalten von Großverbraucher*innen nachgeordnet werden soll. Dies
hängt auch davon ab, wie gut und wie schnell der Ausbau von erneuerbaren
Energien vorangeht. (*Der Bezug auf 2017 ist sinnvoll, da 2018 und 2019
die Kohlekraftwerke aufgrund von milden Wintern und niedrigem Gaspreis
weniger stark ausgelastet waren, als ihre normale Kapazität es zulassen
würde. Das muss beides in Zukunft nicht so bleiben.)

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel entgegen
gewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}}

Kohle ist extrem ineffizient; der schnelle Kohleausstieg ist die
wichtigste Einzelmaßnahme für Klimaschutz. Das Einsparpotenzial beträgt
in Deutschland bis zu 250 mio t CO\textsubscript{2}. Durch den
zeitweisen Ersatz mit (Erd-)Gaskraftwerken werden die Emissionen nicht
direkt auf Null reduziert. Da die Gaskraftwerke flexibler sind, dienen
sie vor allem als Reserve und kommen nur an jenen Tagen und Stunden zum
Einsatz, an denen nicht genug Strom aus erneuerbaren Energiequellen
verfügbar ist bzw. die flexible Abschaltung von Lasten die
Stromnachfrage nicht ausreichend senkt. Perspektivisch wäre zu hoffen,
dass das Gas bald durch Power-to-Gas-Verfahren mit erneuerbarem Strom
erzeugt werden kann, so könnte mittelfristig fossiles Erdgas durch
weitgehend „CO\textsubscript{2}-neutrales`` Gas ersetzt werden.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu anderen
Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Übergangsweise -- bis zum dezentralen
\href{Ausbau\%20Erneuerbarer\%20Energien}{Ausbau Erneuerbarer Energien}
-- würde Deutschland mehr Strom importieren als exportieren. Notwendige
Energiesparmaßnahmen, Smarte Netze und die Umstellung auf eine
"niedrig-Energie"-Arbeits- und Lebensweise in allen anderen Sektoren
sollten mittelfristig den Stromverbrauch senken. Ein progressiver
Stomtarif könnte, vor allem als Sofortmaßnahme, starke Einspareffekte
gerecht verwirklichen. Neben Maßnahmen, die den Strukturwandel in den
stark betroffenen Regionen begleiten, ist ein
\href{Grundeinkommensmodellprojekt\%20zur\%20Begleitung\%20des\%20Braunkohleausstiegs}{Grundeinkommensmodellprojekt}
denkbar.
